# Linux NFS, FUSE, SSHFS
- network file system - клиент серверный протокол доступа к файловым ресурсам
- nfs4 по udp работать не может. это означает что доступен только tcp, а это медленно
- nfc3 работает и по tcp и по udp - порт 2049
- rpc.gssd - обеспечивает методы аутентификации через GSS-API (kerberos-аутентификация) Работает на клиенте и сервере

## как осуществляется доступ к сервисам
- клиент обращается на portmapper, на 111 порт
- portmapper отвечает на каком порту работает необходимое приложение
- клиент образается на необходимый порт на сервер
    - portmapper работает на порту 111
    - mountd работает на 20048 порту
    - nfs работает на 2049
    - остальные приложения раюботают на динамический портах
- /etc/exports оказана папка, айпи и настройки с которыми мы разрешаем доступ. через пробел
- exportfs - утилита для экспорта (расшаривания) директорий для клиента
- showmount --all 192.168.50.10 - смонтировать на клиенте папку с сервера

## что дает файловое хранилище
- Взаимодействие с хранилищем как с обычным диском (монтирование)
- Доступность из разных мест
- Предоставление публичного/закрытого доступа
- Предоставление прав на чтение/запись/добавление/удаление
- Наличие/отсутствие/необходимость локальной копии
- Мультиредактирование, синхронизация
- Редактирование файлов/документов в веб

### NFSv3
- Асинхронная запись
- Устойчивость к ошибкам
- Работа с большими файлами (>2G)
- Stateless
- Построен над RPC (Remote Procedure Call)
- Блокировки через NLM (lockd)
- Работает поверх TCP и UDP (port 2049)

#### NFSv3 демоны
- rpc.nfsd - Основной демон сервера
- rpc.mountd - обрабатывает запросы клиентов на монтирование каталогов.
- rpc.statd - (Network Status Monitor - NSM). Корректно снимает блокировку после сбоя/перезагрузки. Для уведомления о сбое использует программу /usr/sbin/sm-notify.
- rpc.lockd - (NFS lock manager (NLM)) обрабатывает запросы на блокировку файлов. (В современных ядрах не нужен)
- rpc.idmapd - Для NFSv4 на сервере преобразует локальные uid/gid пользователей в формат вида имя@домен, а на клиенте обратно
- rpc.rquotad - данные о квотах пользователя на сервере

### NFSv4
- Блокировки и управление общим доступом реализованы внутри основного демона NFS
- Не требует rpcbind, lockd, rpc.statd
- Поддержка локального кеша
- Только TCP (port 2049) -> Statefull
- Поддержка ACL (Access Control Lists)
- Расширенная аутентификация (Kerberos)

#### NFSv4 дополнительные демоны
- NFSv4 - авторизация
    - rpc.gssd - обеспечивает методы аутентификации через GSS-API (Kerberos-аутентификация). Работает на клиенте и сервере.
    - rpc.svcgssd - обеспечивает проверку подлинности клиента на стороне сервера

### VFS
VFS — это «слой оболочки» между системными вызовами и реализациями определенных ﬁle_operations, таких как ext4 и procfs.  
Функции ﬁle_operations могут взаимодействовать либо с драйверами устройств, либо с устройствами доступа к памяти.  
tmpfs, devtmpfs и cgroups не используют ﬁle_operations, а напрямую обращаются к памяти.  
Существование VFS обеспечивает возможность переиспользовать код, так как основные методы, связанные с файловыми системами, не должны быть   повторно реализованы каждым типом файловой системы.

### portmap - rpcbind
- клиент обращается к portmap (port 111) для получения порта сервиса RPC затем обращается на этот порт к конкретному сервису через
- функции заглушки (stub)
- rpcinfo -p

### NFS: монтирование
- /etc/exports - список директорий для экспорта
- /var/lib/nfs/xtab - список каталогов, примонтированных удаленными клиентами.
- /var/lib/nfs/etab - список каталогов, которые могут быть смонтированы удаленными системами с указанием всех параметров экспортированных каталогов.
- /var/lib/nfs/rmtab - rpc.mound регистрируют все успешные запросы на монтирование, при размонтировании записи удаляются
- /proc/fs/nfsd
    - exports - список активных экспортированных иерархий и клиентов, которым их экспортировали, а также параметры.
    - threads - содержит число потоков (также можно изменять)
    - с помощью ﬁlehandle можно получить указатель на файл
- /proc/net/rpc - содержит "сырую" (raw) статистику, которую можно получить с помощью nfsstat, а также различные кеши.
- /var/run/portmap_mapping - информация о зарегистрированных в RPC сервисах

### NFS конфигурация сервера
- sec=(krb5,krb5i,krbp) - какой протокол защиты использовать
    - krb5 - подключена kerberos аутентификация
    - krb5i - дополнительно будетт добавлять к пакетам контрольную сумму, чтобы искючить подмену пакета по дороге
    - krbp - обмен пакетов с шифрованиием
- secure/insecure - запросы с портов (<1024)
- ro/rw - read only, read write
- root_squash/no_root_squash - автоподмена владельца файла с root
- на анонимного пользователя
    - all_squash - автоподмена на анонима для всех файлов
    - anonuid=UID и anongid=GID - Явно задает UID/GID для анонимного пользователя.
    - map_static=/etc/ﬁle_maps_users - Задает файл, в котором можно задать сопоставление удаленных UID/GID - локальным UID/GID. чтобы привелегированные пользователи не заливали файлы на шару под своим uid - мы можем подменить uid только для них
        - uid 0-50 1002
        - gid 0-50 1002

- uidbit - файл, который выполняется с правами владельца. например от рута   
- sync/async - sync (async) - указывает, что сервер должен отвечать на запросы только после записи на диск изменений, выполненных этими запросами. Опция async указывает серверу не ждать записи информации на диск, что повышает производительность, но понижает надежность, т.к. в случае обрыва соединения или отказа оборудования возможна потеря данных;

- wdelay/no-wdelay - задержка при записи (если sync)
- subtree_check/no_subtree_check - проверка на соответствие файла подкаталогу
- insecure_locks - позволять неавторизованные блокировки
- hide/nohide - видимость вложенных фс
- crossmnt/nocrossmnt - видимость вложенных фс (для родительской фс)
- pnfs - опция параллельного сервера
- noaccess – запрещает доступ к указанной директории.

### NFS утилиты
- nfsstat - статистика NFS и RPC
- showmount - информация о смонтированных директориях
- exportfs - управление экспортированными каталогами
- nfs4_setfacl
- nfs4_editfacl

### nfs опции монтирования
- nosuid - запрещает исполнять setuid программы из смонтированного каталога.
-  noexec - запрещает исполнять программы из смонтированного каталога.
- tcp/udp
- nodev (no device - не устройство) - запрещает использовать в качестве устройств символьные и блочные специальные файлы.
- lock (nolock) - управление блокировкой
- rsize=n (read block size - размер блока чтения) - Количество байтов, читаемых за один раз с NFS-сервера. Стандартно - 4096.
- wsize=n (write block size - размер блока записи) - Количество байтов, записываемых за один раз на NFS-сервер. Стандартно - 4096.
- nfsvers=(3|4)

### опции кеширования
- ac (noac) (attrebute cache - кэширование атрибутов) - Разрешает кэширование атрибутов (по-умолчанию). Хотя опция noac замедляет работу сервера, она позволяет избежать устаревания атрибутов, когда несколько клиентов активно записывают информацию в общую иерархию.
- actimeo=n (attribute cache timeout - таймаут кэширования атрибутов)

###  NFS: улучшение производительности
- noatime: запрет обновления access time аттрибута
- nodiratime: аналогично для директории
- rsize=32768,wsize=32768

### NFS: опции управления ошибками
- fg (bg) (foreground/background) - где производить попытки монтирования отказавшей NFS
- hard (soft) - выводит на консоль сообщение "server not responding" при достижении таймаута и продолжает попытки монтирования. При заданной опции soft - при таймауте сообщает вызвавшей операцию программе об ошибке ввода/вывода. (опцию soft советуют не использовать)
- nointr (intr) (no interrupt - не прерывать) - Не разрешает сигналам прерывать файловые операции в жестко смонтированной иерархии каталогов при достижении большого таймаута. intr - разрешает
прерывание.
- рекомендуемая комбинация: hard, intr
- retrans=n (retransmission value - значение повторной передачи) - После n малых таймаутов NFS генерирует большой таймаут (по-умолчанию 3). Большой таймаут прекращает выполнение операций или выводит на консоль сообщение "server not responding", в зависимости от указания опции hard/soft.
- retry=n (retry value - значение повторно попытки) - Количество минут повторений службы NFS операций монтирования, прежде чем сдаться (по-умолчанию 10000).
- timeo=n (timeout value - значение таймаута) - Количество десятых долей секунды ожидания службой NFS до повторной передачи в случае RPC или малого таймаута (по-умолчанию 7). Это значение увеличивается при каждом таймауте до максимального значения 60 секунд или до наступления большого таймаута.
    - подбирать с помощью ping -s <wsize>

### Automount
- /etc/fstab- возможная проблема: сеть грузится после монтирования
- вариант решения: noauto,x-systemd.automount
    - sudo systemctl restart remote-fs.target
    - фактическое монтирование происходит при первом обращении другой вариант: systemd .mount unit  

### SSHFS
FUSE - модуль для ядер Linux/Unix. Запуск кода файловой системы в пользовательском пространстве, что в свою очередь позволяет монировать эти ФС непривилегированным пользователям.  
Используется, например, в - SSHFS, NTFS-3G, GlusterFS, ZFS.
- sudo yum install sshfs
- sshfs your.server.name:/path /mountpoint
- fusermount -u /mountpoint
- /etc/fstab
    - sshfs#user@host:/ /mnt/host fuse defaults 0 0